<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article doi="3" language="cs" publication_type="full_text"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <titles>
    <title>Nápadovník jmen pro tvůrčí psaní v <LuaTeX/>u</title>
  </titles>
  <contributors>
    <person_name contributor_role="author" sequence="first">
      <given_name>Vít</given_name>
      <surname>Starý Novotný</surname>
    </person_name>
  </contributors>
  <pages>
    <first_page>3</first_page>
    <last_page>38</last_page>
  </pages>
  <additional-content>
    <abstract>
      <para>
        Známý výrok informatika Phila Karltona říká, že na informatice jsou obtížné pouze dvě věci: vyprazdňování cache a přidělování jmen. Své o tom vědí i spisovatelé, kteří musí kromě příběhu a světa vymyslet jména všech svých příběhových postav. V tomto článku vyvineme jazykový model, který spisovatelům umožní automaticky generovat jména postav při tvůrčím psaní v Lua<TeX/>u. Kromě pomoci při tvůrčím psaní si představíme i další možná použití jazykových modelů v Lua<TeX/>u, jako je automatické přepínání vzorů dělení slov podle aktuálního jazyka a generování výplňového textu. <TeX/>nicky zaměřeným čtenářům článek poslouží jako prvotní seznámení s programovacími jazyky Lua a expl3 a s <LaTeX/>ovým balíčkem xparse pro přípravu uživatelských rozhraní.
      </para>
      <keywords>
        tvůrčí psaní, trie, jazykové modely, <LuaTeX/>, Lua, expl3, xparse
      </keywords>
    </abstract>
    <title>Character Name Generator for Creative Writing in <LuaTeX/></title>
    <abstract>
      <para>
        A famous dictum of the computer scientist Phil Karlton says that there are only two difficult things in computer science: cache invalidation and naming things. This is also true in creative writing, where authors have to come up not just with a story and a setting but also the names of all their fictional characters. In this article, we develop a language model in <LuaTeX/>, which allows authors to automatically generate names for their characters. Besides creative writing, we also discuss other uses of language models in <LuaTeX/>, namely the automatic switching of hyphenation patterns based on the current language and blind text generation. For the <TeX/>nically-minded users, the article acts as an introduction to the programming languages of Lua and expl3, and also the xparse <LaTeX/> package for defining document commands in <LaTeX/>.
      </para>
      <keywords>
        creative writing, trie, language models, <LuaTeX/>, Lua, expl3, xparse
      </keywords>
    </abstract>
  </additional-content>
  <xi:include href="citations.xml"/>
</article>
